悲欣交集 - 林夕

全文

悲欣交集 - 林夕

Plum Village fb圖片(互聯網)

弘一大師臨終對弟子說了四個字：悲欣交集。

無論輕於鴻毛重於泰山，看得通透的人大概會說：不會怕、此生無憾了、不要哭，我想大家快快樂樂的。只有弘一對於死亡有「悲欣」的體會，當中的「欣」，是不是太難理解？欣喜？歡欣？欣慰？生命終結前一刻，無論有何種宗教信仰，放下留在紅塵滾滾中打滾的至親摯友，再捨得，也只能無大悲大起落的心，何來欣喜。

家母殯葬最後一環儀式，撒灰於殯葬公司的紀念公園，等了很久。。。。。。。。。。
，想起這樣的慈悲，怎麼會只有悲，而忘掉了慈呢？

這真是個最難忘的母親節，往後每年，會心懷欣慰。放下地上所有隨身之人之物，順自然歸於上天大自然的安排，在這天要體會到何謂順變。

家母信佛，之前有上過面對生死之交集的課，常常掛在嘴邊：到。。。。。。。。。。。灰龕，那瓶子沒意思，不如灑到公園。

我無知，還問想灑落在哪個公園，這樣合法的嗎？原來殯葬業發達，名為綠色殯葬的服務，早有給人還肉身於大自然的場地。嗯，之前看着肉身一按鈕成灰，如今灑落一片嫩綠之上，或許再經一場雨，便成就了「骨灰不是無情物，化作灰泥更護草」，難怪那綠茵比家母生前最愛的玉鐲更綠。

早前也曾嘗試過跟家母解釋弘一大師的「悲欣交集」。這。。。。。。。。。。，是，她一直都保存着。

記得在設靈堂時，我想橫額寫上悲欣交集，但殯葬公司早印刷好大眾受用的樣板，比如天妒英才、福壽雙全，罕有人不覺得一個「欣」字不突兀，甚至唐突、無情。也罷，沒幾人有弘一大師的修為，身處生死交叉口，還悲欣交集，的確是部難念的經，參一生參不透這條難題，參不透，就別參，這也是放下。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com